### Lien
https://www.persee.fr/docAsPDF/rfsp_0035-2950_1955_num_5_3_402621.pdf

### Détails
#### Vie bourgeoise
Par sa naissance, Zola appartenait à la moyenne bourgeoisie. François Zola avait ensuite beaucoup voyagé ; il s'était engagé en Algérie comme officier de la Légion étrangère ; puis, installé à Marseille en 1833, il avait conçu les projets de quelques grands travaux, dont l'un fut accepté sur l'intervention du ministre Thiers : le fameux canal destiné à alimenter la ville d'Aix en eau potable. On constitua une société au capital de 600.000 francs, représentant dans les 200 millions d'aujourd'hui. C'est l'ingénieur Zola qui dirigeait toute l'affaire. Sa famille occupait alors une riche maison de l'impasse Sylvacanne, qui avait précédemment été habitée par la famille Thiers... À la mort de son père, sa mère décida de l'envoyer dans le pensionnat Notre-Dame puis au collège Bourbon, des milieux bourgeois où Zola se consituera un capital. En 1880, Zola faisait déjà figure d'honnête bourgeois. L'aisance lui était arrivée grâce à L'Assommoir et à Nana ; il avait un appartement à Paris, rue de Boulogne, et cette grande villa au bord de la Seine qu'il agrandira d'année en année jusqu'aux proportions d'un véritable petit 0château. Si ses œuvres faisaient scandale, l'homme n'en portait pas moins tous les signes extérieurs de la respectabilité. 

#### Bourgeois de gauche
Politiquement, il sera porté à faire siennes les idées de sa classe. Comme la plupart des bourgeois parisiens, du moins parmi les plus éclairés, nous le verrons libéral sous l'Empire, républicain en 1870, centre gauche vers 1880, sympathisant radical à la fin du siècle... Un bourgeois de gauche : tel est le terme, selon nous, qui s'applique le mieux à Emile Zola. Son idéal a toujours été le « progrès social », dans ce que ce terme comporte de généreux et de vague. Aux yeux des marxistes, il apparaît comme le type même du démocrate « réformiste ». Dans Travail seulement, un an avant sa mort, ii semble avoir considéré avec sympathie la lutte des classes.

#### Expérience de déclassé
Il y a une période, au moins, où Zola a quitté sa classe d'origine et fait figure, très exactement, de déclassé : c'est de 1860 à 1876, pendant tout le temps où il besognait de sa plume sans pouvoir percer. Entre vingt et trente-six ans, il est passé par toutes sortes d'expériences sociales. Il demeurera hanté par la condition du prolétariat qu'il a connu au Quartier Latin et aux Batignolles à ses 20 ans à la sortie du lycée, c'est-à-dire moins peut-être des ouvriers l'usine, que des travailleurs isolés qu'on y rencontre, des petits artisans, des employés, des filles... Tout de suite son instinct de justice le porte vers les socialistes. Vers 1865, le quartier des Batignolles lui fournira la plupart des types humains dont il aura besoin pour ses romans ouvriers.

#### Contradiction entre le journaliste et le romancier jusqu'à 68.
Qu'on se rappelle les paroles de Flaubert, en 1871, devant les ruines fumantes de la Commune : « Tout cela ne serait pas arrivé si l'on avait compris L'Education sentimentale » ! Zola fréquente et admire ces écrivains. N'est-il pas naturel, à vingt-cinq ans, qu'il adopte la même attitude littéraire ? Opposition au romantisme utilitaire de 1848 et à la définition de l'Art par Proudhon, le romancier Zola suit ses maîtres et donc souhaite créer sans évoquer le vrai. Pourtant le journaliste se démarque déjà de ses maîtres en étant bien plus critique de l'Empire et de Napoléon III. En 1868, quand il écrit La Fortune de Rougon, il fait du Hugo, une fresque romantique de la République, contrairement à ce qu'il pense faire (une étude, une observation de la politique).

#### Le goût de la politique et un secret appétit du pouvoir
Dans les mois qui suivirent la chute de l'Empire, on put croire qu'Emile Zola allait effectivement devenir un homme politique. Ce qu'il vise surtout, c'est la sous-préfecture d'Aix-en-Provence, sa ville presque natale. Ce qu'on lui offre, pourtant, est bien misérable : Quimperlé, Lesparre, qu'il refuse, Castel-Sarrazin, qu'il est prêt, faute de mieux, à accepter, quand on s'aperçoit au dernier moment que le poste n'est pas libre ! En attendant, le voici pendant quelques semaines secrétaire d'un nouveau ministre, Gîais-Bizoin, personnage falot rencontré naguère à La Tribune. Mais il est bien évident que Zola manque des qualités requises pour réussir dans ces milieux. Peu adapté aux manœuvres d'antichambres et de couloirs, brouillon et maladroit, tantôt trop prompt à solliciter, tantôt trop lent à saisir, il inquiète ses concurrents et déçoit ses amis. 
Retenons seulement de toutes ces péripéties deux traits significatifs : le goût de la politique et un secret appétit du pouvoir. 
Mais cette expérience l'a marqué. D'abord, elle lui a permis d'observer les milieux ministériels et parlementaires, et il en tirera le plus grand profit pour quelques-uns de ses futurs romans, notamment Son Excellence Eugène Rougon. Et aussi, elle a laissé en lui un grand mépris pour le monde de ces politiciens médiocres qui n'ont pas su reconnaître ses mérites et lui faire une place parmi eux.

#### Opposition à la Commune
II est possible aussi que les événements de la Commune aient contribué à modérer ses velléités d'action. Il avait été arrêté deux fois : la première par le Comité central, mais il fut relâché presque aussitôt et put regagner Versailles; — la deuxième, le surlendemain, par les Versaillais, et il ne dut son salut qu'à la rencontre opportune d'un ami. « Ce qui me console, écrit-il, c'est qu'il n'existe pas de troisième gouvernement qui puisse m'arrêter demain. » 

#### Début des Rougon-Macquart et bulle artistique
De 1872 à 1880, il se consacre complètement aux Rougon-Macquart. Nous le voyons même à peu près délaisser le journalisme parisien, dont il vivait cependant depuis 1865. Il n'écrit plus que pour Le Phare de la Loire, et surtout pour Le Sémaphore de Marseille, jusqu'en 1877, « pour faire bouillir la marmite », comme il dit : car, à cette époque, le peu de succès de ses romans ne lui permettait guère de vivre décemment ; mais il ne signe pas ses chroniques, et il les consacre d'ailleurs le plus souvent aux affaires mondaines. Le fait que ces journaux sont authentiquement républicains, anticléricaux, de tendances radicales, prouve bien qu'il n'a pas renié ses anciennes sympathies de gauche ; mais il laisse les autres faire la politique et en parler : lui-même ne s'en mêle point du tout, jusqu'au jour du 6 juillet 1880, comme nous le verrons.

#### Tendances de ses premières oeuvres
La tendance de ses œuvres qui ont suivi La Fortune des Rougon correspond bien au retrait que nous avons défini dans sa vie d'homme public. Assurément, cette « Histoire naturelle et sociale d'une famille sous le Second Empire » ne laisse pas d'être, en chacun de ses volumes, une condamnation du régime impérial et des mœurs d'une certaine bourgeoisie. Les spéculations de La Curée, les lâches combinaisons de La Conquête de Plassans, les appétits parlementaires de Son Excellence Eugène Rougon, plaident contre l'ordre établi de 1851 à 1870, et même contre ce qui pouvait en subsister sous la République. Mais enfin ces tableaux ne touchaient plus les gens en place ; c'était de l'Histoire. Le personnage d'Eugène Rougon, grand homme de l'Empire, inspiré plus ou moins d'Eugène Rouher, n'est même pas tellement antipathique. Il est certain qu'à travers lui Zola a rêvé à ce qu'il aurait pu faire s'il avait été un jour premier ministre. Il n'en reste pas moins que sa dominante, pendant cette période, c'est bien de regarder la société comme elle va, sans espoir ni prétention de rien y changer. Une espèce de Zola parnassien, voire symboliste, apparaît ainsi dans les années 1873-1875.

#### Publication de l'Assommoir et d'une Page d'Amour
"Le premier roman sur le peuple qui ne mente pas et qui ait l'odeur du peuple." Séparation plus marquée de l'art et de la politique. Ses intentions étaient pures, comme l'indiquent ses notes de travail : « ... Ne pas flatter l'ouvrier et ne pas le noircir. Une réalité absolument exacte ... Un effroyable tableau qui
portera sa morale en soi »» C'est donc un peuple désintéressé de la politique qu'il décrit. Cette analyse est parfaitement conforme à la réalité historique des sentiments populaires après les journées de juin 1848. Mais il y avait de quoi susciter la colère de ceux qui faisaient profession de défendre le peuple. Le grief principal, Victor Hugo le formule dans une conversation avec Alfred Barbou : « Les classes ennemies du peuple se sont repues de ce tableau ». Zola en fut ulcéré. Sa réaction fut de deux sortes. D'abord, puisqu'on voulait le considérer comme un artiste bourgeois, eh bien ! il le serait jusqu'au bout. Une Page d'Amour, qui fait suite à L'Assommoir, est un roman purement intime, presque du genre mondain, avec rêves adultérins et couchers de soleil sur Paris. 

#### Reprise de la politique le 6 juillet 1880
Le 6 juillet 1880, dans le Voltaire, pour la première fois sa passion éclate. C'était à propos d'un incident rue de Sèvres, provoqué par l'expulsion des Jésuites. Il commence ainsi sa « revue théâtrale » : « La comédie n'est plus presse » ; et il se lance dans une charge à fond contre les congrégations. Pauvre
Voltaire ! Son directeur a beau réclamer pour Zola la Légion d'honneur à l'occasion du 14 juillet, celui-ci ne le ménage pas : « Quand les directeurs de journaux demandent des garçons de talent et qu'ils haussent les épaules si on leur nomme un écrivain, un pur littérateur, il est bon, il est sain, que les littérateurs se lèvent et leur disent : « Pardon, vous n'êtes rien, et nous sommes tout ». Chassé du Voltaire, il ne lui restait qu'à créer son propre journal, puisqu'il n'existait pas d'organe selon ses vœux. C'est ce qu'il tenta de faire avec la collaboration de son ami Huysmans. On choisit pour titre La Comédie Humaine, en hommage à Balzac. 

#### Zola au Figaro !
Zola au Figaro ! On croit rêver. Je sais bien qu'il y avait déjà publié en 1866-1867 des « Etudes et portraits ». Mais Le Figaro de Villemessant, sous l'Empire, pouvait alors passer pour un journal « avancé » parce que « libéral ». Celui de Francis Magnard, en 1880, était au contraire le type même du journal conservateur centre droit. Le 11 juillet, il se demande s'il pavoisera le 14. Finalement, il mettra des drapeaux, mais il n'illuminera pas, en protestation contre « l'anniversaire peu glorieux de la prise, ou plutôt de la reddition, de la Bastille ».
Les attaques de Zola contre les éléments les plus populaires de la « gauche » sont ce qui intéresse le Figaro, qui se préparent pour les élections de 1881.

##### Lettre de 1880 :
« Cher Monsieur Magnard,

Vous voulez bien m'offrir de faire une campagne dans le Figaro.
J'accepte...
J'accepte, puisqu'il devient impossible, dans les journaux républicains, de juger librement les hommes et les faits de notre République. J'accepte, puisque la littérature, traquée et chassée de toutes les feuilles officieuses, comme encombrante et dangereuse sans doute, n'aura bientôt plus d'autres refuges que les journaux réactionnaires. C'est un républicain qui entre au Figaro et qui vous demandera beaucoup d'indépendance personnelle pour y défendre ce qu'il croit être la vérité, aussi bien dans la politique que dans les lettres. Mais, en retour, il s'engage à user de cette indépendance avec tous les ménagements nécessaires, et en tenant compte des scrupules légitimes de votre grand public. Merci pour la tribune retentissante que vous m'ouvrez, cher Monsieur Magnard, et à lundi mon premier article. 
Cordialement à vous.
Emile Zola

#### Redéfinition de sa pensée politique
Il y a pourtant quelque chose de positif dans ces articles du Figaro, de même que dans ses articles de Russie qui ont été reproduits en 1880 sous les titres La République et la littérature et Lettre à la Jeunesse. La doctrine de Zola tient en une phrase : « La République sera naturaliste ou elle ne sera pas ». En 1870, l'Empire a été vaincu, à l'intérieur et à l'extérieur, parce qu'il était dépourvu d'esprit scientifique. La République n'a de chances de vivre que si elle s'organise selon les principes mêmes de la Science, que si elle devient, comme la Littérature selon Zola, positiviste, naturaliste... Le gouvernement républicain doit être « basé sur l'enquête universelle, déterminé par la majorité des faits, répondant en un mot aux besoins observés et analysés d'une nation». 

« La politique expérimentale est celle qui, s'appuyant sur les faits, tenant compte de la race, du milieu et des circonstances, assure à une nation le développement normal du progrès. En d'autres termes, elle observe et elle expérimente ; elle ne part pas de principes posés comme des dogmes, mais de lois prouvées par l'expérience ; elle aide simplement l'évolution naturelle des sociétés, sans vouloir les plier violemment à un idéal quelconque ; elle a pour but la plus grande somme de vie possible, obtenue par la culture méthodique des rapports sociaux, au point de vue de la richesse, de la force, de la liberté, de tout ce qui constitue l'existence et l'expansion d'un peuple ». 

#### 1885 - Germinal, le roman
Pour le roman, en effet, on se contenta de l'attaquer sur quelques détails sordides ; quant au fond, les critiques de droite s'inclinèrent devant la réussite littéraire, et les socialistes pour la première fois donnèrent un grand coup de chapeau à notre auteur : « II y a des livres de M. Emile Zola que je n'ai pas défendus, écrit Clovis Hugues, mais celui-ci, Germinal, je le défendrai ici, ailleurs, partout. M. Emile Zola, en abordant pour la seconde fois la question sociale, conclut — non, comme l'a fait Victor Hugo dans ses Misérables, par la charité — mais par la justice ».» Malgré la sympathie qu'il montre pour les grévistes et les révolutionnaires, le dernier mot de Germinal reste bien à la légalité. Quand Etienne, le meneur, quitte le pays noir ravagé par la misère et l'émeute, à la fin du roman, il songe « que la violence peut-être ne hâtait pas les choses... Vaguement, il devinait que la légalité, un jour, pouvait être plus terrible... S'enrégimenter tranquillement, se connaître, se réunir en syndicats, lorsque les lois le permettraient ; puis, le matin où l'on se sentirait les coudes, où l'on se trouverait des millions de travailleurs en face de quelques milliers de fainéants, prendre le pouvoir, être les maîtres ». C'est ce programme qui est dénoncé par Jean Frévilîe comme une illusion du réformisme et de l'anarcho-syndicalisme, « ces deux monstruosités du mouvement ouvrier français » (Lénine). Certes, nous le verrons, l'imagination de Zola était profondément populaire, socialiste et révolutionnaire ; mais sa doctrine, point. Celle-ci n'avait guère lieu d'inquiéter, et de fait elle n'inquiéta pas les milieux dirigeants. 

#### Germinal, la pièce
Mais pour la pièce, c'était autre chose. Le théâtre requiert bien des simplifications, et on pouvait craindre que le public, ignorant des nuances, s'excitât un peu trop à la vue de certaines scènes. Il y avait surtout le fameux tableau où l'on voyait les soldats, lapidés par la foule des grévistes, user de leurs armes et tirer dans le tas. Le Châtelet devait en faire le clou de la représentation. Effrayée, la censure interdit la pièce. Zola eut beau remplacer ses soldats par des gendarmes, puis les escamoter dans la coulisse, puis supprimer tout à fait la fusillade, le ministre de l'Instruction publique, Goblet, maintint l'interdiction. 

#### 1888 - Retour à l'amour du pouvoir
Cependant, ses rapports avec le pouvoir vont s'améliorer peu à peu dans les années suivantes. Lockroy y fut pour beaucoup. C'est lui qui s'emploie à lui faire obtenir, le 14 juillet 1888, la Légion d'honneur. Deux ans avant, Zola en déclinait l'offre dans une lettre au même Lockroy : « Que voulez-vous ? je ne suis plus d'âge à souhaiter des récompenses »... En fait, il pensait alors, comme Maupassant, que trois choses peuvent déshonorer un écrivain : « La Revue des Deux Mondes, la Légion d'honneur et l'Académie française ». Le jour de sa nomination, il éprouve le besoin de se justifier, auprès du même Maupassant, d'avoir accepté la croix... Et même il laisse entendre que cette acceptation s'étendra peutêtre à d'autres récompenses, notamment à l'Académie. De fait, il se présenta à l'Académie française le 1er mai 1890, fut battu naturellement, mais se représenta à toutes les élections jusqu'à sa mort. 

#### Début de l'affaire Dreyfus
Zola était à Rome au temps de la condamnation de Dreyfus et avait porté peu d'attention à cette affaire. Effrayé maintenant par le développement de l'antisémitisme, il prête une oreille attentive, soupçonne la terrible machination, étudie les documents, acquiert la conviction de l'innocence, prend parti dans Le Figaro pour Scheurer-Kestner, y écrit encore deux articles, d'un ton de plus en plus vif, contre la coalition des adversaires de Dreyfus; et enfin, quand ce journal, plus hardi que sa clientèle, s'inquiète de la masse des désabonnements, il est accueilli par l'organe de Clemenceau, d'idées radicales, L'Aurore, où paraît le 13 janvier 1898 le fameux texte de J'accuse!... C'est moins l'image de Hugo qui l'inspire désormais qu'un autre grand exemple : celui de Voltaire défendant Calas.

#### J'accuse ! (Conclusion)
Tout se tient dans la vie de cet homme. En s'engageant comme il l'a fait le 13 janvier 1898, Zola est demeuré fidèle à son œuvre et à lui-même.